[China_democracy_party.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:China_democracy_party.jpg "fig:China_democracy_party.jpg")
[China_Democracy_Party_中国民主党_4.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:China_Democracy_Party_中国民主党_4.jpg "fig:China_Democracy_Party_中国民主党_4.jpg")
[China_Democracy_Party_中国民主党_3.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:China_Democracy_Party_中国民主党_3.jpg "fig:China_Democracy_Party_中国民主党_3.jpg")[China_Democracy_Party_中国民主党_6.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:China_Democracy_Party_中国民主党_6.jpg "fig:China_Democracy_Party_中国民主党_6.jpg")
[中国民主党世界同盟.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:中国民主党世界同盟.jpg "fig:中国民主党世界同盟.jpg")
**中國民主黨**是[中華人民共和國](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")[民主运动中第一個公開宣佈成立政黨的組織](../Page/中國民主運動.md "wikilink")，成立于1998年6月25日，在[中華人民共和國民政部申请注册未获批准](../Page/中華人民共和國民政部.md "wikilink")。

## 纲领

**中国民主党的宗旨：“终结一党专制，建立民主政体”**

中国民主党政治纲领十二条：

1.  还政于宪，结束中共一党政治
2.  开放党禁，归还人民结社自由
3.  解除报禁，保障人民言论开放
4.  还产于民，私有财产不得侵犯
5.  民选政府，各级官员公民直选
6.  司法独立，权势金钱杜绝干预
7.  军队国有，军人不得介入政治
8.  土地改革，归还农民私有耕田
9.  取消户籍，公民身份一律平等
10. 义务教育，中小学生完全免费
11. 社会福利，男女老少一视同仁
12. 民族自治，尊重宗教信仰自由

## 发展历史

### 创立

1998年6月，[美國總統](../Page/美國總統.md "wikilink")[比爾·克林頓訪華](../Page/比爾·克林頓.md "wikilink")，一眾民運人士便開始筹建中國民主黨。最先組成的是浙江省筹委会，於6月25日由[王有才](../Page/王有才.md "wikilink")、[王东海](../Page/王东海.md "wikilink")、[林辉出面在浙江省民政厅公开申请注册](../Page/林辉.md "wikilink")，其後[北京](../Page/北京.md "wikilink")、[上海](../Page/上海.md "wikilink")、[山東](../Page/山東.md "wikilink")、[湖北](../Page/湖北.md "wikilink")、[遼寧](../Page/遼寧.md "wikilink")、四川等地先后成立筹委会。

1998年11月6日，[徐文立連同北京其他四位異議人士](../Page/徐文立.md "wikilink")[查建國](../Page/查建國.md "wikilink")、[高洪明](../Page/高洪明.md "wikilink")、[劉世遵和](../Page/劉世遵.md "wikilink")[張暉等人](../Page/張暉.md "wikilink")，宣佈成立中國民主黨全國代表大會籌備組，由徐文立擔任總召集人，準備在下個世紀初召開中國民主黨全國代表大會，此事由于事先没有经过与其它地区充分协商，遭到反弹。

1998年11月9日，徐文立对外宣布中国民主党京津地区党部成立，徐文立担任主席，查建国、高洪明、[吕洪来担任副主席](../Page/吕洪来.md "wikilink")，使组党运动进入实质阶段。

1998年组党运动中，吕洪来放弃原承諾第一个公开对实质性组党提出质疑，并为此于1998年11月18日向国内组党人士发出“不主张在现阶段进行实质性的全国组党活动，不主张以反对党取代政治反对派，不主张以政党运动取代民主运动”的公开信。

### 中共镇压

[美國總統到訪时](../Page/美國總統.md "wikilink")，表面上中共政权在這個時候未公开镇压組黨者，個別地方當局最初詢問過申请詳細資料。但在克林頓離開中國後，當局便對民主黨作出打壓，包括逮捕組黨人士。[江泽民对此非常关心](../Page/江泽民.md "wikilink")，表示“近来有一个动向，就是国内外的敌对分子相互勾结，策划所谓“合法组党”，或者打着什么别的旗号搞组党的政治图谋，实际上是想在中国搞出一个与共产党分庭抗礼的反对党，最终推翻共产党的领导和社会主义制度。对他们的这种政治野心，我们要保持高度警惕，一有风吹草动，必须立即制止在萌芽状态，必须坚决彻底地粉碎他们的这种企图，切不可心慈手软。”\[1\]

1998年12月21日以及22日，它的主要成员[徐文立](../Page/徐文立.md "wikilink")、[王有才](../Page/王有才.md "wikilink")、[秦永敏分别在](../Page/秦永敏.md "wikilink")[北京](../Page/北京.md "wikilink")、[杭州](../Page/杭州.md "wikilink")、[武汉被北京市第一中级人民法院](../Page/武汉.md "wikilink")、杭州市中级人民法院、武汉市中级人民法院判处有期徒刑13年、11年、12年。[徐文立](../Page/徐文立.md "wikilink")、[王有才分别于](../Page/王有才.md "wikilink")2002年12月24日和2004年3月4日被流放到美国。有数以百计的中国民主党成员被拘留、逮捕、和判刑。

[刘贤斌](../Page/刘贤斌.md "wikilink")（被判13年）、[吴义龙](../Page/吴义龙.md "wikilink")（被判11年）、[查建国](../Page/查建国.md "wikilink")（被判9年）、[朱虞夫](../Page/朱虞夫.md "wikilink")（被判7年之后又加2年）、[毛庆祥](../Page/毛庆祥.md "wikilink")（被判8年）、[何德普](../Page/何德普.md "wikilink")（被判8年）、[高洪明](../Page/高洪明.md "wikilink")（被判8年）、[祝正明](../Page/祝正明.md "wikilink")（被判10年）、[刘世遵](../Page/刘世遵.md "wikilink")（被判5年）、[徐光](../Page/徐光.md "wikilink")（被判5年）、[佘万宝](../Page/佘万宝.md "wikilink")（被判12年）、[王培剑](../Page/王培剑.md "wikilink")、[程凡](../Page/程凡.md "wikilink")、[孔佑平](../Page/孔佑平.md "wikilink")（被判15年）、[胡明君](../Page/胡明君.md "wikilink")（被判11年）、[王森](../Page/王森.md "wikilink")（被判10年）、[李大伟](../Page/李大伟.md "wikilink")（被判15年）、[许万平](../Page/许万平.md "wikilink")（被判12年）、[杨天水](../Page/杨天水.md "wikilink")（被判12年）、谢长发、陈树庆、吕耿松、薛明凯等等是中国民主党最重要的成员。

2007年8月16日，星期四，中国民主党浙江筹委会成员[陈树庆被杭州中级法院以](../Page/陈树庆.md "wikilink")“煽动颠覆国家政权”，判有期徒刑四年，剥夺政治权利一年。\[2\]

2008年2月5日，中国民主党人[吕耿松被杭州市中级人民法院以煽动颠覆国家政权罪判刑](../Page/吕耿松.md "wikilink")4年，剥夺政治权利一年。\[3\]

2009年1月7日，中国民主党人[王荣清被杭州市中级人民法院以煽动颠覆国家政权罪判刑](../Page/王荣清.md "wikilink")6年。\[4\]

2009年9月1日，湖南中国民主党成员[谢长发一审被重判十三年](../Page/谢长发.md "wikilink")。

2010年2月10日，[薛明凯](../Page/薛明凯.md "wikilink")（2009年4月12日被批准加入中国民主党）被深圳市中级人民法院以颠覆国家政权罪判处有期徒刑1年6个月。2012年2月17日，中国民主党人薛明凯再次被中共当局以煽动颠覆国家政权罪判处有期徒刑4年。\[5\]\[6\]

2011年3月25日，四川中国民主党人刘贤斌再次被中共当局以颠覆国家政权罪判处10年有期徒刑。

### 海外流亡

2004年12月3日，「[中国民主党海外流亡总部](../Page/中国民主党海外流亡总部.md "wikilink")」成立。

2005年9月1日，<font color="#000000">「</font>[中国民主党美东地区总部](../Page/中国民主党美东地区总部.md "wikilink")」在纽约成立。

2006年6月5日，「[中国民主党协调服务平台](../Page/中国民主党协调服务平台.md "wikilink")」成立，同时于2006年6月22日设立「[未来中国](../Page/未来中国.md "wikilink")」网站。

2006 年8月13日,
所谓的“中国民主党第一次代表大会”在美国纽约法拉盛喜来登饭店召开，来自中国各省市自治区的111名代表出席了会议，会议通过了中国民主党的章程及党纲和若干重要的决议。会议还按党章规定以无记名投票方式选举产生党的中央领导机构。会议同时决定在"中国民主党美东地区总部"基础上重新组建并定名为“中国民主党美国总部”。**2006年8月14日，“中国民主党美国总部”
在美国纽约正式注册。**

2007年6月4日，「[中国民主党海外流亡党部](../Page/中国民主党海外流亡党部.md "wikilink")」改名「[中国民主党联合总部（海外）](../Page/中国民主党联合总部（海外）.md "wikilink")」并公告成立。之后，正式更名为「中国民主党全国联合总部」，分别于2011年、2015年召开海外第二、三次代表大会。

2009年7月15日，「中国民主党海外后援会」正式成立，[陈立群任会长](../Page/陈立群.md "wikilink")。\[7\]\[8\]

2009年10月10日，「[流亡中国民主党人委员会](../Page/流亡中国民主党人委员会.md "wikilink")」成立，[余志坚任会长](../Page/余志坚.md "wikilink")。\[9\]

2009年10月17日下午中国民主党全国筹备委员会（海外）第一次预备会议经过一个月广泛的沟通和交流，在纽约的辽宁饭店召开\[10\]

[王有才](../Page/王有才.md "wikilink")、[王军涛等于](../Page/王军涛.md "wikilink")2010年4月宣布“中国民主党等团体从此组建为新的中国民主党”，中国民主党再度组建。

2010年6月1日上午11点中国民主党美国总部在纽约法拉盛地区召开“中国民主党第二次代表大会”，。

2011年2月19日晚十点中国民主党全国委员会在王军涛主席的组织下在纽约[時報廣場同步声援中国网友发起的](../Page/時報廣場.md "wikilink")[茉莉花革命](../Page/茉莉花革命.md "wikilink")。\[11\]

2011年4月中国民主党网络阵线（CDP.ORG）在加拿大成立。

2013年8月15日，中国民主党青年委员会正式成立，总部位于美国纽约。

## 分裂

中国民主党被中華人民共和國政府取缔之后，组建者大多流亡海外，有的淡出政治有的继续从事民主运动，但由于个人理念不一，各个团体都以中国民主党的名义组建中央，总部等。目前以中国民主党为名称的“总部”“中央”大约有八个，这些“总部”“中央”“委员会”实际上互不隶属甚至互相不能协调运作\[12\]

1.  中国民主党美国总部（CDP2006.ORG）
2.  中国民主党世界同盟（[王军](../Page/王军.md "wikilink")）
3.  中国民主党网络阵线（CDP.ORG）
4.  中国民主党总部（[謝万軍](../Page/謝万軍.md "wikilink")）
5.  中国民主党全国联合总部（[徐文立](../Page/徐文立.md "wikilink")）
6.  中国民主党海外委员会（[王有才](../Page/王有才.md "wikilink")）
7.  中国民主党全国委员会（[王军涛](../Page/王军涛.md "wikilink")）（2010年4月中国民主党全国委员会宣布再度组建中国民主党）
8.  中国民主党联合总部（海外）（在法国巴黎）

## 参考文献

### 引用

### 来源

  - [中国民主党（美国总部）第二次代表大会政治报告](http://www.boxun.com/news/gb/party/2010/06/201006022316.shtml)

## 外部链接

  - [中国民主党网络阵线](http://cdp.org/)
  - [中国民主党美国总部](http://cdp2006.org/)
  - [中国民主党世界同盟](http://www.cdpwu.org/)
  - [中国民主党全国委员会](https://web.archive.org/web/20110626103936/http://www.cdpsite.org/)
  - [中國民主黨全國聯合總部](http://www.cdp1998.org)
  - [中国民主党美东党部](http://ucdc1998.org/news/)
  - [中国民主党青年委员会](http://freechina168.blogspot.com/)

## 参见

  - [中华人民共和国政党](../Page/中华人民共和国政党.md "wikilink")
  - [中國民主運動](../Page/中國民主運動.md "wikilink")
  - [中國維權運動](../Page/中國維權運動.md "wikilink")

[Category:中华人民共和国政党](../Category/中华人民共和国政党.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国非法组织](../Category/中华人民共和国非法组织.md "wikilink")
[Category:中國異議組織](../Category/中國異議組織.md "wikilink")
[Category:1998年建立的政党](../Category/1998年建立的政党.md "wikilink")
[Category:被防火长城封锁的网站](../Category/被防火长城封锁的网站.md "wikilink")

1.  《江泽民文选》，人民出版社2006，第二卷，572页。
2.
3.
4.
5.
6.
7.  [中国民主党协调服务平台](http://ccdtr.org/index.php/articles/3765)
8.  [中国民主党联合总部（海外）](http://cdp1998.org/details.asp?detailsid=13492)
9.  [中国民主党协调服务平台　](http://ccdtr.org/index.php/docs/3973)
10. [中国民主党全国筹备委员会（海外）](http://www.peacehall.com/news/gb/party/2009/10/200910202337.shtml)
11. [纽约同步声援中国“茉莉花革命”集会](http://www.chinese.rfi.fr/%E4%B8%AD%E5%9B%BD/20110221-%E7%BA%BD%E7%BA%A6%E5%90%8C%E6%AD%A5%E5%A3%B0%E6%8F%B4%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E2%80%9C%E8%8C%89%E8%8E%89%E8%8A%B1%E9%9D%A9%E5%91%BD%E2%80%9D%E9%9B%86%E4%BC%9A)法国国际广播电台
    2011年2月21日
12. [中国民主党多
    奇闻轶事也多](http://www.peacehall.com/news/gb/party/2010/04/201004090912.shtml)